% !TEX program = xelatex
% !TEX encoding = UTF-8

\PassOptionsToPackage{dvipsnames}{xcolors}
\documentclass[%
              nobib,
              sfsidenotes,
              notoc,
              justified,
              a4paper,
              twoside,
              nohyper,
              ]%
              {tufte-handout}

\input{setup/settings.tex}
\input{setup/tikz.tex}
\input{setup/colors.tex}
\input{setup/biblatex.tex}
\input{setup/hyperref.tex}


\title{Βιτρούβιος μία εμβληματική μορφή της Αρχιτεκτονικής}
\author[Νικόλαος Ανδρόνικος Μαυρόπουλος]{Νικόλαος Ανδρόνικος Μαυρόπουλος}
%\date{24 January 2009}  % if the \date{} command is left out, the current date will be used

\begin{document}
              
\maketitle% this prints the handout title, author, and date
  
  
\bigskip            
\begin{abstract}
\itshape
  Στην παρούσα εργασία ασχολούμαστε με μία από τις σημαντικότερες ίσως μορφές της αρχιτεκτονικής, το Βιτρούβιο και το έργο του "Περί Αρχιτεκτονικής". Πρόκειται ίσως για το σημαντικότερο πλήρες έργο που αφορά στην αρχιτεκτονική, γραμμένο στην αρχαιότητα που όμως κατάφερε να επιζήσει μέχρι τη σύγχρονη εποχή. Η αξία του συγκεκριμένου έργου δε συνίσταται τόσο στην επίδραση της εξέλιξης της ίδιας της επιστήμης, όσο στο γεγονός ότι αποτελεί ακόμη και σήμερα ένα πλήρες εγχειρίδιο χρήσης για έναν αρχιτέκτονα. Επιπλέον, αν και το έργο αναφέρεται στην Αρχιτεκτονική, καλύπτει ένα πολύ ευρύ πεδίο διεπιστημονικών γνώσεων, συμπεριλαμβανομένων της μηχανικής, υδραυλικής, αστρονομίας, μουσικής κ.α.
  
  Στα πλαίσια μίας εργασίας όπως η συγκεκριμένη δεν ήταν δυνατό φυσικά να γίνει μία πλήρης και εκτεταμένη ανάλυση του συγκεκριμένου έργου. Η εργασία περιορίζεται σε μία γενική και μάλιστα επιλεκτική επισκόπηση. Πιο συγκεκριμένα ασχολούμαστε μόνο με το πρώτο από τα δέκα βιβλία του έργου και ειδικότερα με τις αρχές της αρχιτεκτονικής και τα ποιοτικά χαρακτηριστικά του Αρχιτέκτονα, που εισήγαγε ο Βιτρούβιος. Στα πλαίσια αυτά έγινε μία σχετικά εκτενής βιβλιογραφική ανασκόπηση και προσπάθεια να ερμηνευτούν όροι και έννοιες του έργου, που συνεχίζουν να έχουν ειδική αξία και σήμερα.

\end{abstract}
\bigskip
              
  \marginnote[-9cm]{
  \textbf{Σημείωση}
  
Η εργασία έγινε στα πλαίσια των απαιτήσεων του εξαμηνιαίου μαθήματος \emph{"bla bla"}, για την τελική αξιολόγησή του.

Η εργασία έγινε με τη βοήθεια του συστήματος στοιχειοθεσίας εγγράφων \LaTeX\ και τη συνδρομή βοηθητικών προς αυτή προγραμμάτων. Το πρότυπο εγγράφου που χρησιμοποιήθηκε είναι μορφής "Tufte", η στοιχειοθεσία των βιβλιογραφικών αναφορών έγινε με τη βοήθεια πακέτου \texttt{BibLaTeX} και του προγράμματος ταξινόμησής τους \texttt{Biber}.

Στην εργασία γίνεται εκτεταμένη χρήση ενδοαναφορών και υπερ - συνδέσμων, με χρωματική κωδικοποίηση. Επίσης, στην ηλεκτρονική μορφή όλοι οι σύνδεσμοι είναι ενεργοί (μεταφέρουν στην αντίστοιχη καταχώριση). Πιο συγκεκριμένα, οι σύνδεσμοι με πράσινο χρώμα μέσα σε αγκύλες είναι οι βιβλιογραφικές αναφορές, με μπλε χρώμα είναι σύνδεσμοι σε εξωτερικές πηγές (συνήθως άρθρα της Wikipedia) και με κόκκινο χρώμα οι εσωτερικοί σύνδεσμοι (εικόνες, ενότητες, σελίδες κ.λπ.)

  }
  
              
 % \input{content/sec01-intro}
  \input{content/sec02-vitruvius}
  \input{content/sec03-de-architectura}
  \input{content/sec04-theory-praxis}
  \input{content/sec05-arch-princ}
  \input{content/sec06-conclusions}
  
  
 % \begin{fullwidth}
    \printbibliography[title={Βιβλιογραφικές αναφορές}]
%  \end{fullwidth}
              
              
\end{document}
