% !TEX root = ../main.tex
% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

\section{Vitruvius}

\cite{elwiki:vitruvius,enwiki:vitruvius,vitruvius-lefas,masterson_status_2004,baldwin-1990}

Είναι δύσκλολο να περιγράψει κανείς την προωπικότητα του Βιτορύβιου καθώς ο ίδιος αποτελέι μία αινιγματική φυσιογνομία στην ιστορία των αρχαίων πολιτισμών. Παρά τις επίμονες προσπάθειες ερευνητών και μελετητών, λίγα είναι γνωστά για τον ίδιο, ενώ η προσωπικότητά του, η ζωή του και η καριέρα του, αποτελούν ακόμα αντικείμενο μελέτης για τους ειδικούς. Το έργο του, \emph{De Architectura} ή αλλίως \emph{Περί Αρχιτεκτονικής}, αποτελεί τη κύρια πηγή πληροφοριών για αυτό το σημαντικό πρόσωπο της ιστορίας. \cite{elwiki:vitruvius,enwiki:vitruvius,vitruvius-lefas,baldwin-1990,masterson_status_2004}

Γνωρίζουμε με σιγουριά πως ο Βιτρούβιος ήταν στρατιωτικός μηχανικός και αρχιτέκτονας ο οποίος έζησε κατά τη Ρωμαϊκή περίοδο του πρώτου αιώνα π.Χ. (ημερομηνιες) και υπηρέτησε στον στρατό του Αύγουστου Καίσαρα και πιθανολογέιται, ύστερα από αναφορές, πως ήταν ακόλουθος και του αυτόκράτορα Ιούλιου Καίσαρα (Θετός πατέρας του Αύγουστου). \cite{enwiki:vitruvius} Την ύστερη περίοδο της ρωμαϊκής αυτοκρατορίες στην οποία έζησε ο Βιτορύβιος, οι υπήκοοι του αυτοκράτορα προσέφεραν τις υπηρεσίες στους στο Λαϊκό κόμμα του αυτοκράτορα και του Κλώδιου, το οποίο ήταν υπέθυνο για τις οικοδομικές κατασκευές της αυτοκρατορίας. \cite[σ. 13]{vitruvius-lefas}

Η εποχή αυτή χαρακτηρίζεται από την έντονη ανάγκη του πολιτισμού και των ανθρώπων για την αλαγή. Μία εποχή όπου οι τέχνες και τα επαγκέλματα είχαν πια αναβαθμιστεί, αποκτόντας έτσι νέα σημασία για του ανθρώπους και για την ίδια την παράδοση, καθώς η παλία Ρωμαϊκή κουλτούρα δεν ήταν πια σχετική.(Vitruvius and the liberal arts of architecture) Παράλληλα κατά την Ρωμαϊκη περίοδο γενικά, ήταν σύνηθες φαινόμενο η μεταβίβαση του επαγκέλματος του πατέρα προς τον γιο. Ο αυτοκράτορας Αύγουστος, αναμφισβήτητα ένας από τους σπουδαιότερους ηγέτες στην ιστορία, εκμεταλλεύτηκε την παρούσα κατάσταση της αυτοκρατορίας για την ανάγκη για αλλαγή με το να προσλλάβει νέα άτομα, ώστε να δυναμώσει την πολιτική και κοινωνική του εξουσία. \cite[σ. 387]{asterson_status_2004} Ο Βιτρούβιος αποτέλεσε και αύτος ένα από τα άτομα, νεοσύλεκτους όπου ακολούθησαν τον Αύγουστο στις διάφορες μετακινήσεις του στρατού του εντός της αυτοκρατορίας, από τη Γαλλία μέχρι και την ανατολή και την Αφρική. Πράγμα που φαίνεται να έχει επιρροή στη συγγραφή και στις αναφορές που κάνει ο ίδιος στο \emph{Περί Αρχιτεκτονικής} πάνω σε μνημία και περοχές από διάφορες περοχές που επισκέφτηκε. \cite[σ. 13]{vitruvius-lefas}

Με σκοπό να βρεθεί μία λύση στην αναγκαία αυτή αλλαγή από την κλασική ρωμαϊκή κουλτούρα, σε μία νέα, σκεπτικιστές υποστήριξαν πως μία σύνθεση μεταξύ ελληνιστικού και ρωμαϊκού ήταν αυτό που χρειάζονταν. Προέβλεψαν πως μέσω μιας σωστής εκπαίδευσης θα επιτυγχανόταν αυτό. Και βρήκαν αυτό που έψαχναν στη εγκύκλιος παιδεία, τις ελευθέριες τέχνες της ελληνιστικής περιόδου. Άτομα τα οποία το είπαν αυτή ήταν ο Κικέρον, ο Βάρρος και ο Βιτρούβιος. Αυτό που είχαν στο νου τους ήταν μία γενική απόκτηση γνώσης για έναν επιστήμονα δεν είχε να κάνει (απαραίτητα) με την επαγγελματική του κατάρτιση πάνω στη λογική, φυσική και ηθική, δηλαδή να γίνει φιλόσοφος. Αντί αυτού στο νου τους είχαν μια γενική απόκτηση γνώσεων και πειθαρχίας. (Vitruvius and the liberal arts of arcitecture)





% Οι πληροφορίες που υπάρχουν πηγάζουν από το ίδιο του το έργο \cite[σ.~390]{masterson_status_2004}.

% Ο Βιτρούβιος είναι γνωστός για το έργο του "Περί αρχιτεκτονικής" (De architectura), ένα σύνολο συγγραμμάτων, βιβλίων τα οποία περιγράφουν τη δομή της αρχιτεκτονικής.**Τα επαγγέλματα των μηχανικών κανονικά μεταφέρονταν από γονιό σε παιδί.  *** 

% Ο Αύγουστος χρησιμοποίησε σαν ευκαιρία την παρουσία των νέων ατόμων, ειδικών  για να αυξήσει την ήδη υψηλή πολιτική και στρατιωτική του δύναμη. Ο Βιτρούβιος ήταν ένα από αυτά τα άτομα. (Status, Pay, Pleasure p.1) *** και στη περίπτωση του Βιτρούβιου οι γονείς φρόντισαν για την εκπαίδευση του σαν  αρχιτέκτονας. Ο Βιτρούβιος μάλιστ0α κάνει αναφορά στο σύγγραμμά του στους δασκάλους του που τον εκπαίδευσαν. (Λέφας σελ 13).

% Στη περίοδο που έζησε, της ύστερης Ρωμαϊκής δημοκρατίας, οι αρχιτέκτονες όφειλαν να υποστηρίζουν το λαϊκό κόμμα του Καίσαρα και του κλώδιου (Λέφας σελ 13). Συμπεραίνεται πως ο Βιτρούβιος άσκησε το επάγγελμα του αρχιτέκτονα στο στρατό του αυτοκράτορα Καίσαρα με ιδιότητα ως τεχνικός στρατιωτικών μηχανών όπου συμπεραίνουμε ότι ο ίδιος είχε ακολουθήσει τον στρατό του Καίσαρα σε διάφορες μετακινήσεις από τμήματα της Γαλλίας μέχρι την Αφρική. Οι αναμνήσεις και η εμπειρίας από τα ταξίδια του μεταφέρονται και στο έργο του. φαίνεται πως ο ίδος ήαν ένας "aparitor", δηλαδή ένας δημόσιος υπάλληλος του οποίου ο μισθός προερχόταν από το δημόσιο ταμέιο.

% Η εποχή που έζησε ο Βιτρούβιος είχε να κάνει με την αλλαγή. Μία εποχή όπου οι τέχνες και τα επαγγέλματα είχαν πια αναβαθμιστεί, κερδίζοντας νέα σημασία σε σχέση με την παράδοση. Η κλασική ανατροφή, όπου είχε θρέψει την κλασική παλιά ρωμαϊκή κουλτούρα δεν ήταν πια σχετική. Η επαγγελματική εκπαίδευση είχε πια ξεπεράσει την κλασική. Βρήκαν πάτημα στην ελληνιστική παράδωση. έτσι και η αρχιτεκτονική. (Vitruvius and the liberal arts of architecture)



\subsection{Το έργο του} 

Ο Βιτορύβιος αποτελέι ένα πρόσωπο της αρχαίας ιστορίας το οποίο έχει κεντρίσει το ενδιαφέρων πολλών ειδικών και ιδιαιτέρως των αρχιτεκτόνων. Το φημισμένο έργο του \emph{Περί Αρχιτεκτονικής}, μελετημένο και μεταφρασμένο από ένα ιδιαίτερα μεγάλο αριθμό ατόμων, έχει συντάξει ένα νέο κεφάλαιο στην ιστορία της αρχιτεκτονικής. Το έργο αυτό λοιπόν, για το οποίο έιναι διάσιμος ο Βιτορύβιος, εν συντομία, μιλάει για τις δομές της αρχιτεκτονικής,  την αξία του αρχιτέκτονα και συγχρόνως έχει τον ρόλο ως εγχειριδίο για τον αρχιτέκτονα. Περιλαμβάνει μεθόδους κατασκευών και ορθής αρχιτεκτονικής. \cite[σ. 16-18]{vitruvius-lefas}

Το σύγγραμμα \emph{Περί Αρχιτεκτονικής} συνίσταται από 10 βιβία που έχει γράψει ο Βιτρούβιος στη περίοδο της ζωής του και απευθύνονται στον αυτοκράτορα Αύγουστο. Φαίνεται πως η χρονική σειρά με την οποία έχουν γραφτεί ξεκινάει από τα βιβλία 8, 9, 10 κατά το πρώτο στάδιο της σταδιοδρομίας του και στη συνέχει τα υπόλοιπα, με κανονική σειρά, 1, 2, 3 κλπ. τα οποία γράφτηκαν κατά το τελευταίο στάδιο της ζωής του, όπου και δημοσιεύτηκαν. Τα βιβίλα Περιέχουν ολοκληρομένες και τεκμηριωμένες σκέψεις του συγγραφέα, ενώ αποτελούνται από ένα κύριο μέρος (εγχειρίδια, οικοδομικές περιγραφές και πληροφορίες πάνω σε κατασκευές) αλλά και από τους προλόγους οι οποίοι απευθύνοτναι στον Αύγουστο. Οι λόγοι που τον οδήγησαν να συντάξει το έργο του έγιναν με σκοπό να προσφέρει θεωριτικές αρχές πάνω στην αριτεκτονική, να παρέχει ενημέρωση σε αρχιτέκτονες και ιδιότες, χρηματοδότες αλλά και να φέρει δόξα στον ευτό του μέσα από αυτό. \cite[σ. 14-16]{vitruvius-lefas}

Η γλώσσα που χρησιμοποιεί ο Βιτρούβιος στο έργο είναι, ίσως, κάπως δυσνόητη ή μη "κανονική", τουλάχιστον σε σύγκριση με εκείνη των πεζογράφων και ποιητών του πρώτου π.Χ. αιώνα (π.χ. Κικέρων). Σίγουρα αντιπροσωπεύει την τεχνική παιδεία που κατείχε ο συγραφέας. Ο Βιτορύβιος χρησιμοποιεί κυρίως τεχνικούς όρους ή εκφράσεις αλλά και ελληνισμούς πράγμα το οποίο φαίνεται να έχει ταρακουνίσει ορισμένους μεταφραστές όπως ο  Frank Granger, οι οποίοι προτέινουν "διορθώσεις" στα, όχι τόσο, κατανοητά μέρη του \emph{Περί Αρχιτεκτονικής} τα οποία δε συμβαδίζουν με τη σύγχρονη γλώσσα.. \cite[σ. 18-19 και 2 αντ.]{vitruvius-lefas,scranton_vitruvius_1974}

Το πρώτο βιβλίο, το οποίο αποτελέι και το κύριο μέρος μελέτης της παρούσας εργασίας, μιλάει για την αρχητιεκτονική και τη σχέση της με τις άλλες επιστήμες (\emph{βιβίο 1.1}), τις βασικές έννοιες (\emph{βιβίο 1.2}), τους διάφορους τομείς της (\emph{βιβίο 1.3}) αλλά και για την πολεοδομία (\emph{βιβίο 1.4-6}). Τα υπόλοιπα βιβλία αφορούν ίσως περισσότερο τις τεχνικές αναλύσεις που ήθελε να κάνει ο Βιτρούβιος και δεν θα αναφερθούν ως επί το πλείστον στην εργασία. \cite[σ, 16-18, 6 και 2 αντ.]{vitruvius-lefas,masterson_status_2004,scranton_vitruvius_1974}



%Ο Βιτρούβιος είναι γνωστός για την συγγραφή του "Περί αρχιτεκτονικής" (De architectura), ένα σύνολο από δέκα συγγράμματα όπου αναλύουν και περιγράφουν τις δομές της αρχιτεκτονικής και την αξία του αρχιτέκτονα.

%Το σύγγραμμα ολοκληρώθηκε και δημοσιεύτηκε κατά την τελευταία περίοδο ζωής του αρχιτέκτονα και πιθανότατα κατά τη περίοδο όπου αυτοκράτορας ήταν πια ο Αύγουστος, υιοθετημένος ιός του Καίσαρα. ***
%Τα βιβλία αποτελούνται από τεκμηριωμένες και ολοκληρωμένες σκέψεις και παρατηρήσεις του συγγραφέα τα οποία είναι αφιερωμένα στον ίδιο τον Αυτοκράτορα. 
%Οι λόγοι που τον οδήγησαν να συγγράψει το περί αρχιτεκτονικής είναι μάλλον προς παροχή υποστήριξης στο οικοδομικό πρόγραμμα του Αύγουστου και στην ενημέρωση πάνω στην αρχιτεκτονική. (Λέφας σελ 14-15)***

%Το περιεχόμενο αφορά τους τομείς του αρχιτέκτονα (1.2-3),την εκπαίδευση και τη συμπεριφορά του (1.6), και τα ορθά χαρακτηριστικά των δημοσίων και ιδιωτικών κτισμάτων (βοοκ 5-6), Υλικά (Book 2), ορθές τοποθεσίες κτηρίων (1.4-7). (Status, Pay, Pleasure p.6)

%Στον πρόλογο του πρώτου βιβλίου αποκαλύπτει το κύριο στόχο του, είδη συλλογισμών πάνω στην αρχιτεκτονική. Στην αρχή του πρώτου βιβλίου συζητάει την γνώση του αρχιτέκτονα. έπειτα στο δεύτερο κεφάλαιο του πρώτου βιβλίου αναλύει την θεωρητική δομή της αρχιτεκτονικής. Από το τρίτο κεφάλαιο και μετά αφιερώνει το υπόλοιπο έργο του στο πρακτικό κομμάτι της αρχιτεκτονικής. (vitruvious arts of architectue p.2)

%Το πιο σημαντικό ίσως τμήμα του συγγράμματος είναι η απαιτούμενη γνώση που οφείλει να έχει ένας αρχιτέκτονας.